\section{\foreign{Adjusted Boxplot}}
\label{sec:adjusted_boxplot}

Diagram kotak garis atau \foreign{boxplot} adalah metode yang dapat digunakan sebagai alat bantu
visual untuk memeriksa \foreign{outlier} pada set data univariat \parencite{Tukey1977}. Metode ini
digunakan pada penelitian ini untuk menganalisa \foreign{outlier} pada set data RTT yang disebabkan
oleh \foreign{packet loss} atau penyebab yang lainnya. Pada boxplot standar, jika nilai pada suatu
data set berada di luar interval berikut,
\begin{equation}
	[Q_{1} - 1,5\mathit{IQR}, Q_{3} + 1,5\mathit{IQR}]
\end{equation}
\noindent{}dimana \(Q_{1}\) adalah kuartil pertama, \(Q_{3}\) adalah kuartil ketiga, dan
\(\mathit{IQR}\) adalah jangkauan interkuartil (\(Q_{3} - Q_{1}\)), maka nilai tersebut berpotensi
menjadi \foreign{outlier}.

Namun, dikarenakan distribusi nilai RTT mayoritas condong dan \foreign{tail-heavy} yang dapat
disebabkan oleh faktor seperti \foreign{packet loss} \parencite{Acharya1996}, akan banyak nilai yang
keliru dinyatakan sebagai \foreign{outlier} jika menggunakan interval \foreign{boxplot} standar
diatas. Dengan itu, pada penelitian ini, metode \foreign{adjusted boxplot} yang diperkenalkan oleh
\textcite{Hubert2008} digunakan, karena lebih cocok untuk distribusi pada data RTT yang akan
dianalisis.

\foreign{Adjusted boxplot} pada dasarnya menggunakan nilai \foreign{medcouple} untuk mengukur
kecondongan dari distribusi data univariat. Nilai \foreign{medcouple} tersebut kemudian digunakan
untuk menghitung interval pada \foreign{boxplot}, yang dimana pada penelitian ini interval tersebut
adalah
\begin{equation} \label{equ:adj_boxplot_interval}
	\begin{cases}
		[Q_{1} - 1,5e^{-4\mathit{MC}}\mathit{IQR},\ Q_{3} + 1,5e^{3\mathit{MC}}\mathit{IQR}] & \text{jika \(\mathit{MC} \geq 0\)} \\
		[Q_{1} - 1,5e^{-3\mathit{MC}}\mathit{IQR},\ Q_{3} + 1,5e^{4\mathit{MC}}\mathit{IQR}] & \text{jika \(\mathit{MC} < 0\)}
	\end{cases}
\end{equation}
\noindent{}dimana \(\mathit{MC}\) adalah nilai \foreign{medcouple} yang didefinisikan pada
\cref{equ:medcouple} dengan \(Q_{2}\) adalah median dari set data dan fungsi kernel \(h\) dengan definisi pada \cref{equ:kernel}.

\vspace{-\baselineskip}
\begin{equation} \label{equ:medcouple}
	\mathit{MC} = \underset{x_{i} \leq{} Q_{2} \leq{} x_{j}}{\text{med}} h(x_{i}, x_{j})
\end{equation}
\begin{equation} \label{equ:kernel}
	h(x_{i}, x_{j}) =
	\begin{cases}
		\dfrac{(x_{j} - Q_{2}) - (Q_{2} - x_{i})}{x_{j} - x_{i}} & \text{jika \(x_{i} > x_{j}\)}         \\
		\text{sgn}(p - 1 - i - j)                                & \text{jika \(x_{i} = Q_{2} = x_{j}\)}
	\end{cases}
\end{equation}

Fungsi \(\text{sgn}\) pada \cref{equ:kernel} adalah fungsi tanda dan \(p = \lvert{} \{ x \in{}
\mathit{RTT} \mid{} x \geq{} Q_{2} \} \rvert{}\) jika \(\mathit{RTT}\) adalah set data berisi
nilai-nilai RTT.  Algoritma perhitungan \foreign{medcouple} ini diimplementasikan menggunakan bahasa
pemrograman TypeScript dan dilampirkan pada \cref{app:medcouple_implementation}. Implementasi
tersebut adalah implementasi yang naif dan tidak berfokus pada kecepatan dari eksekusinya.
